千人摺紙鶴 悼抗爭亡魂

千人摺紙鶴 悼抗爭亡魂

觀塘海濱草地鋪滿五彩繽紛紙鶴，記念抗爭運動傷亡者。王子俊攝

【本報訊】那邊勇武抗爭，這邊和理鶴飛。昨日的觀塘海濱，斜陽映照下，草地鋪滿五彩繽紛的紙鶴，現場響起《願榮光歸香港》鋼琴聲，近千人蹲下摺出象徵和平的紙鶴，並以追悼會方式悼念反送中抗爭犧牲者，氣氛哀而不傷，鋼琴聲中仍看見希望。

「觀塘自由之鶴暨大型追悼會」昨日下午4時開始，並以《願榮光歸香港》純音樂作開場奏。大會逐一讀出截至9月底反送中運動中離世的19名逝者名字，及邀請出席者默哀兩分鐘，又提供顏色紙，讓人在公園草地摺紙鶴，有參與者播放多首反修例運動的改編歌曲。

相關新聞：南亞人舉「正義必勝」牌聲援

出席活動少女戴口罩默默摺出象徵和平的紙鶴。

和理非：唔想忘記義士付出

下午5時半，紙鶴鋪滿近半草地，參加者起立進行三鞠躬禮，然後在公園範圍內舉行「和你行」小型遊行，參加者每人手持兩隻紙鶴，經過看台前放下一隻，沿海濱走一段路，寓意帶同逝者的力量繼續走下去。

及後集會進入發言環節，人民力量成員譚得志（快必）認為，生者與死者藉紀念連結在一起，「死亡冇令我哋分開，係令我哋更團結，呢個就係力量所在」。他說回憶是用來建立身份，「暴政可恥之處係要剝脫我哋嘅身份」，以南韓人民六個月內多次百萬人示威成功令朴槿惠下台，勉勵香港人堅持。

離島居民梁小姐特地到觀塘記念反送中運動中去世及受傷人士，說是為了感謝他們努力付出，「唔想忘記佢哋」，她說前線抗爭者面對警暴也不退縮，令人動容，「有時會內疚……點解我同唔到佢哋一齊呢？但我都覺得和理非有方法去幫手，不論文宣、罷食去推動成件事，加強我哋嘅力量」。

譚小姐與吳先生結伴前來，因為「好嬲」所以出席，談到警暴與制度暴力令大量示威者受傷，譚小姐不禁落淚。吳先生亦說，當整個制度都不可信時，如不自發舉辦活動，受傷的人會被遺忘，「我哋又幫唔到佢哋喺制度上討回公道，所以我哋要keep住做嘢，自發紀念又好，向國際求助又好」。

集會發起人蝦餃稱以前是政治冷感的人，歷年六四及七一都沒出席集會或遊行，在反修例運動中經歷第一次吸入催淚煙後，一度曾掙扎是否退出運動，但想到前線有更多人犧牲，就決定堅持下去。他自言是和理非，未必能走得太前，仍想透過舉辦悼念會，讓外國知道香港的境況。集會結束後，大會將紙鶴串起，掛於各區連儂牆。

■記者袁楚雙、何家朗

相關新聞：蒙面警展示白卡當委任證

上一則
上一則
學者：港府欲私了毀法治

下一則
下一則
理大畢業生戴口罩 冷漠校長拒握手

南亞人舉「正義必勝」牌聲援
蒙面警展示白卡當委任證
尖沙嘴放催淚彈 半島變避難所
暴警「釋法」扯口罩：記者冇豁免
美樂士多照開檔 老闆派水打氣
西環集中營：先撤換林鄭 再整治警隊
之鋒：港府搵唔到罪名DQ我
表明撐查警暴 杏花人單挑工聯會
七人出戰五區 工黨誓破建制壟斷
泛民素人出擊 「青衣街坊有得揀」
街頭歌手被警圍 何君堯助手：人人有權報警
台指陳同佳入境沒障礙
學者：港府欲私了毀法治
理大畢業生戴口罩 冷漠校長拒握手
3,000港大人冀校長與學生同行
刑毀龍門冰室 五煞外貌曝光
直幡控訴警暴
港超教練嗌「警察加油」遭私了
CECC：取消區選侵害人權
參議員提案禁向港警輸出裝備
英議員促褫奪何君堯博士學位
CNN訪港人：有和理非與暴力割席
私隱專員：警員起底禁令難執行
衝衝子出走 尋獲第二個家
大鬧油尖旺 濫捕濫放彈警隊施暴製亂